% pour genree un pdf: faire
% pdflatex exemple.tex
\documentclass{article}

%% Paquets LateX utiles

\usepackage[utf8]{inputenc} 		% encodage des caracteres utilise (pour les caracteres accentues) -- non utilise ici.
%\usepackage[latin1]{inputenc} 		% autre encodage
\usepackage[francais]{babel}		% pour une mise en forme "francaise"
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}	% pour les maths
\usepackage{graphicx}			% pour inclure des graphiques
\usepackage{hyperref}			% si vous souhaitez que les references soient des hyperliens
\usepackage{color}			% pour ajouter des couleurs dans vos

\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{xcolor}


\def \R {\mathbb R}					% definit un nouveau mot cle LateX. Ici, \R designera l'ensemble des reels
\newcommand \fonctionsContinues[2] {C^0(#1,#2)}		% Une nouvelle commande avec un argument


\title{IntelMPI VS OpenMPI sur des Noeuds KNL sur PLUTON}
\author{Jean Yvon TSIMOAHA \footnote{Atos}}	% pour les accents, on peut soit preciser l'encodage et utiliser des caracteres accentues, soit utilise \'e pour un e accent aigu, \`e pour un e accent grave, etc...

\begin{document}
\maketitle						% Genere le titre

\tableofcontents					% si on veut une table des matieres
\listoffigures						% si on veut la liste des figures
%\listoftables	
\newpage					% si on veut la liste des tableaux
\section{Introduction}
Selon le matériel et l'environnement utilisés, une implémentation \textbf{MPI} est meilleure que d'autre. Dans ce travail, nous allons comparer la performance en latence d'\textbf{OpenMpi} et d'\textbf{IntelMpi} sur des nœuds KNL pour des communications collectives. 
Dans un premier temps nous allons voir l'influence des paramètres de \textbf{binding} des processus MPI avec \textbf{IntelMpi}. Puis en seconde partie, nous ferons la comparaison de performance en latence d'\textbf{OpenMpi} avec \textbf{IntelMpi}, pour quelques routine de communications collectives les plus fréquemment utilisées, pour des tailles de message de 2Ko et de 1Mo.
%\newpage
\section{Influence du binding avec IntelMpi}
Pour l'utilisation d'\textbf{IntelMpi}, deux paramètres \textbf{I\_MPI\_PIN\_DOMAINE} et \textbf{I\_MPI\_PIN\_ORDER} sont particulièrement intéressantes pour le \textbf{binding} des processus MPI. La valeur par défaut \textbf{compact} de l'option \textbf{I\_MPI\_PIN\_ORDER} est déjà optimum pour des nœuds KNL. Cette option assure que les processus MPI faisant partie d'un même domaine seront placés le plus proche possible selon ce qu'ils partagent en commun en ressources : cœur, cache, ect.. .\\
 


\subsection{Default Binding}
Le \textbf{binding} par défaut est \textbf{auto:compact}.
L'option \textbf{auto}, défini la taille d'un domaine, et est égale à \textbf{cpu/proc}, avec \textbf{cpu} : nombre de cœurs logiques d'un nœud et \textbf{proc}: nombre de process. Il y a 64 cœurs physiques dans un KNL avec 4 threads par cœurs. Il y a donc 256 cœurs logiques.\\
Exemple: 2 nœuds alloués pour 4 processus MPI: 8 domaines;  Taille d'un domaine: 32 (2*256/4) cœurs physiques.\\


Ci-dessous une capture d'écran d'une trace de \textbf{binding} pour un lancement de \textbf{4 process} sur \textbf{2 Nœuds} avec l'option de binding par défaut \textbf{auto}.
	
 {\tiny
 	\begin{verbatim}
0: pluton10007.bullx [BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/
BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../....
/..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../....] 0xffffffff,,0xffffffff,,0xffffffff,,0xffffffff 
- L2(1024KB)

1: pluton10007.bullx [..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../
..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB
/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB] 0xffffffff,,0xffffffff,,0xffffffff,,0xffffffff,0x0 
- L2(1024KB)

2: pluton10008.bullx [BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/
BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../....
/..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../....] 0xffffffff,,0xffffffff,,0xffffffff,,0xffffffff 
- L2(1024KB)

3: pluton10008.bullx [..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../
..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB
/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB/BBBB] 0xffffffff,,0xffffffff,,0xffffffff,,0xffffffff,0x0 
- L2(1024KB)
 	\end{verbatim}
 }

\subsection{I\_MPI\_PIN\_DOMAINE=core}
Ici, tous cœurs logiques qui partagent le même cœur physique forment un domaine. Sur un nœud KNL, il y a donc autant de domaines que de cœurs physiques, ie. 64 domaines. Chaque processus MPI est épinglé sur un cœur physique. \\

Ci-dessous une capture d'écran d'une trace de \textbf{binding} pour un lancement de \textbf{8 process} sur \textbf{4 Nœuds} avec l'option de binding \textbf{core}.

 {\tiny
 	\begin{verbatim}
 0: pluton10007.bullx [BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000001,,0x00000001,,0x00000001,,0x00000001 - Core#2
 1: pluton10007.bullx [..../BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000002,,0x00000002,,0x00000002,,0x00000002 - Core#3
 2: pluton10008.bullx [BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000001,,0x00000001,,0x00000001,,0x00000001 - Core#0
 3: pluton10008.bullx [..../BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000002,,0x00000002,,0x00000002,,0x00000002 - Core#1
 4: pluton10052.bullx [BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000001,,0x00000001,,0x00000001,,0x00000001 - Core#0
 5: pluton10052.bullx [..../BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000002,,0x00000002,,0x00000002,,0x00000002 - Core#1
 6: pluton10053.bullx [BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000001,,0x00000001,,0x00000001,,0x00000001 - Core#0
 7: pluton10053.bullx [..../BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000002,,0x00000002,,0x00000002,,0x00000002 - Core#1

 	\end{verbatim}
 }

\subsection{I\_MPI\_PIN\_DOMAINE=node}
Tous cœurs logiques d'un nœud forment un seule domaine. Dans un nœud KNL, tous process sont dans un seule domaine. \\
La trace du \textbf{binding} ne nous donne pas des informations pertinentes, car les  processus MPI ne sont pas punaisés et peuvent partager tous les ressources d'un nœud.

\subsection{I\_MPI\_PIN\_DOMAINE=cache2}
Tous cœurs logiques partageant la même cache L2 forment un domaine. Il y a donc autant de domaine que de \textbf{tuiles} (ie. deux cœurs physiques qui partagent la même cache L2) dans un nœud KNL.\\
Ci-dessous une capture d'écran d'une trace de \textbf{binding} pour un lancement de \textbf{8 process} sur \textbf{4 nœuds} avec l'option de binding \textbf{cache2}.

 {\tiny
 	\begin{verbatim}
0: pluton10007.bullx [BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000003,,0x00000003,,0x00000003,,0x00000003 - L2(1024KB)
1: pluton10007.bullx [..../..../BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../....0x0000000c,,0x0000000c,,0x0000000c,,0x0000000c - L2(1024KB)
2: pluton10008.bullx [BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000003,,0x00000003,,0x00000003,,0x00000003 - L2(1024KB)
3: pluton10008.bullx [..../..../BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../....0x0000000c,,0x0000000c,,0x0000000c,,0x0000000c - L2(1024KB)
4: pluton10052.bullx [BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000003,,0x00000003,,0x00000003,,0x00000003 - L2(1024KB)
5: pluton10052.bullx [..../..../BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../....0x0000000c,,0x0000000c,,0x0000000c,,0x0000000c - L2(1024KB)
6: pluton10053.bullx [BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../..../..../....0x00000003,,0x00000003,,0x00000003,,0x00000003 - L2(1024KB)
7: pluton10053.bullx [..../..../BBBB/BBBB/..../..../..../..../..../..../..../....0x0000000c,,0x0000000c,,0x0000000c,,0x0000000c - L2(1024KB)
 	\end{verbatim}
 }


\subsection{Gather}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../gather_binding_VS.png}
		
		\caption{Osu\_gather : taille de message 2ko}\label{fig:gather_binding_VS}
	\end{center}
\end{figure}
  
\begin{figure}[!h]
\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../gather_binding_1Mo_VS}
	\caption{Osu\_gather : taille de message 1Mo}
\label{fig:gather_binding_1Mo_VS}
\end{figure}
Figure \ref{fig:gather_binding_VS} et \ref{fig:gather_binding_1Mo_VS}  présentent la latence d'un \textbf{gather} pour les bindings : auto:compact; core; cache2; et node, en fonction du nombre de processus MPI, pour une taille de message de 2Ko, respectivement 1Mo.\\

Pour une taille de message de 2Ko, la courbe de latence du \textbf{binding} par \textbf{node} présente des pics de latence allant jusqu'à 2 fois la tendance de la courbe. 

\subsection{alltoall}


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../alltoall_binding_VS}
	\caption{Osu\_alltoall : taille de message 2ko}
\label{fig:alltoall_binding_VS}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../alltoall_binging_1Mo_VS}
	\caption{Osu\_alltoall : taille de message 1Mo}
	\label{fig:alltoall_binding_1Mo_VS}
\end{figure}
Figure \ref{fig:alltoall_binding_VS} et \ref{fig:alltoall_binding_1Mo_VS}  présentent le latence d'un \textbf{alltoall} pour les bindings : auto:compact; core; cache2; et node, en fonction du nombre de processus MPI, pour une taille de message de 2Ko, respectivement 1Mo.\\
Ces courbes de performance nous montrent que le \textbf{binding} des \textbf{process} par \textbf{cache2} donne la meilleur performance pour une communication collective \textbf{alltoall} pour une taille de message de \textbf{2Ko}. \\
Nous remarquons également que pour une taille de message de 1Mo, le \textbf{binding} des processus MPI n'a pas d'influence sur la latence de communication collective \textbf{alltoall}. \\

\newpage %do not remove this one
\section{IntelMpi VS OpenMPI}

Nous allons comparer les performances d' \textbf{OpenMpi} avec \textbf{IntelMpi}. Nous allons faire varier la taille des messages pour plusieurs routines de communications collectives, en gardant les même paramètres de \textbf{binding} par \textbf{core}.

\subsection{bcast}
Figure \ref{fig:bcast} représente le principe de de fonctionnement d'un \textbf{broadcast}, pour des communications collectives entre 4 processus.
Lors d'un \textbf{broadcast} un processus MPI \textbf{root} envoie la même donnée aux autres processus MPI partageant le même communicateur.
\begin{figure}[!h]	
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{bcast}
	\caption{broadcast principe de fonctionnement}
	\label{fig:bcast}	
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../../OpenMpi_VS_IntelMpi_both/Bcast_VS}
	\caption{Bcast , Openmpi vs IntelMpi}
	\label{fig:bcast_VS}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Scatter/Gather}
La routine \textbf{gather} consiste à regrouper dans un seul processus MPI \textbf{root} tous les données venant des autres processus MPI.\\
Le \textbf{scatter} est l'opération inverse du \textbf{gather}: une donnée appartenant à un processus MPI \textbf{root} est divisée à part égale à tous les processus MPI, y compris le \textbf{root}.
\begin{figure}[!h]	
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{gather_scatter}
	\caption{gather / scatter principe de fonctionnement}
	\label{fig:gather_scatter}	
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../../OpenMpi_VS_IntelMpi_both/scatter_VS}
	\caption{scatter, Openmpi vs IntelMpi}
	\label{fig:scatter}
\end{figure}

\subsection{Allgather}
Figure \ref{fig:allgather} représente le principe de de fonctionnement d'un \textbf{allgather}, pour des communications collectives entre 4 processus MPI détenant chacun une donnée à communiquer aux autres processus MPI.\\ La communication \textbf{allgather} consiste à regrouper tous les données venant de tous processus MPI et faire des copies dans chaque processus MPI.

\begin{figure}[!h]	
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{allgather}
	\caption{Principe de fonctionnement \textbf{allgather}}
	\label{fig:allgather}	
\end{figure}
Figure \ref{fig:allgather_VS} représente des courbes de latence d'un \textbf{allgather} en fonction de la taille de message, avec l'utilisation d'\textbf{OpenMpi}, respectivement d'\textbf{IntelMpi} et pour des communication \textbf{intra-nœud} (1 Node 64 process) et \textbf{inter-nœuds} (4 Nodes 64 PPN)
\begin{figure}[!h]	
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../../OpenMpi_VS_IntelMpi_both/allgather_VS}
	\caption{Allgather , Openmpi vs IntelMpi inter-nœuds }
	\label{fig:allgather_VS}	
\end{figure}

\newpage

\subsection{reduce}
Contrairement au \textbf{allreduce}, le résultat de réduction des données provenant de tous les processus MPI est stocké dans un process MPI \textbf{root}.

\begin{figure}[!h]	
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{reduce}
	\caption{reduce principe de fonctionnement}
	\label{fig:reduce}	
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../../OpenMpi_VS_IntelMpi_both/reduce_VS}
	\caption{Reduce, Openmpi vs IntelMpi}
	\label{fig:reduce_VS}
\end{figure}


\newpage
\subsection{allreduce}
Figure \ref{fig:allgather} représente le principe de de fonctionnement d'un \textbf{allreduce}; Les données provenant de tous les processus MPI sont réduits à l'aide d'un opération mathématique (addition par exemple), puis le résultat est recopié dans chaque processus MPI.
\begin{figure}[!h]	
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{allreduce}
	\caption{ Principe de fonctionnement d'un \textbf{allreduce}}
	\label{fig:allreduce}	
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../../OpenMpi_VS_IntelMpi_both/allreduce_VS}
	\caption{Allreduce , Openmpi vs IntelMpi}
	\label{fig:allreduce_VS}
\end{figure}

\newpage
\subsection{alltoall}
Grossièrement, la routine \textbf{alltoall} consiste à faire une transposition d'une matrice; Une colonne de la matrice représente les données d'un processus MPI.
\begin{figure}[!h]	
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{alltoall}
	\caption{Principe de fonctionnement d'un \textbf{alltoall}}
	\label{fig:alltoall}	
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../../OpenMpi_VS_IntelMpi_both/alltoall_VS}
	\caption{Alltoall , Openmpi vs IntelMpi}
	\label{fig:alltoall_VS}
\end{figure}
%\subsection{barrier}
\newpage
%\subsection{Reduce\_scatter}
%\begin{figure}[!h]
%\centering
%	\includegraphics[width=1\linewidth]{../../OpenMpi_VS_IntelMpi_both/reduce_scatter_VS}
%	\caption{reduce\_scatter, Openmpi vs IntelMpi}
%	\label{fig:reduce_scatter_VS}
%\end{figure}
%\newpage

\subsection{Récapitulative}
Tableau ci-dessous représente une petite récapitulative de comparaison de performance de latence entre \textbf{IntelMpi} et \textbf{OpenMpi}.\\

\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
	\hline
	-  &  OpenMpi & IntelMpi  \\
	\hline
	allgather  & +  & -  \\
	\hline
	allreduce  & -  & +  \\
	\hline
	alltoall  & +  & -  \\
		\hline
	barrier  & +  & +  \\
	\hline
	bcast  & - & +\\
	\hline
	reduce  & - & +   \\
	\hline
	scatter  & - & +  \\
	\hline
%	reduce\_scatter  & + & - \\
%	\hline
\end{tabular}



\section{Conclusion}
Les mesures de comparaison \textbf{OpenMpi/IntelMpi} nous ont montré que dans la majorité des cas la performance en latence \textbf{IntelMpi} est meilleur que celle d'\textbf{OpenMpi}, notamment pour le \textbf{reduce} où l'écart est assez conséquent. Néanmoins pour quelques routines de communication collective \textbf{OpenMpi} est meilleur. Pour beaucoup de routines de communications collectives, \textbf{OpenMpi} voit une latence meilleur q'\textbf{IntelMpi} à partir (ou après) un seuil de taille du message à transmettre.\\
Par la suite, dans un prochain étude nous allons nous attardé sur l'étude de la routine de communication \textbf{reduce}, plus particulièrement, celle du \textbf{composant coll adapt},  développée par \textbf{UTK} (University of Tennessy and Knoxville), en collaboration directe avec \textbf{Atos}.   


\section{Annexe}

\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
	\hline
	System &  - \\
	\hline
	Processor Model  & -  \\
	\hline
	Number of cores per Node  & 68  \\
	\hline
	hyperthreading  & enable  \\
	\hline
	Threads per Core  & 4    \\
	\hline
	Total ampount of Memory per Node  & - \\
	\hline
	Peak Frequency per Core  & 1.4 GHz    \\
	\hline
	L2 Cache per 2 core (Tile)   & -   \\
	\hline
	L1 Cache per  core   & -   \\
	\hline

\end{tabular}

\end{document}